# Clickhouse

В работе с кликхаусом можно выделить три важные сущности:

1. скраперы
2. регистратор буфера
3. релизер буфера

## Типичный флоу решения задачи связанной с кликхаусом

1. Спроектируйте таблицу в кликхаусе. Пройдитесь по чеклисту дизайна таблиц для кликхауса
2. Напишите ORM-сущности для кликхауса
3. Напишите скрапер данных (см. раздел о скраперах)
4. Зарегистрируйте данные из скрапера в буфере, через ClickhouseBufferRegister
5. Подумайте о том в какой периодичности ваш скрапер должен собирать данные, выберите соответствующие cron-интервал
6. Напишите API-слой для получения данных из кликхауса, используйте классы ClickhouseAnalyticsQueryService и ClickhouseQueryBuilder

### Чеклист грамотного дизайна таблиц для кликхауса

1. В кликхаус не должны лететь update/delete команды. Дизайн вашей таблицы это учитывает
2. У вас нет nullable колонок
3. Дизайн вашей таблицы позволяет вам с легкостью писать аггрегирующие запросы, нужные для вашей фичи. Например, вы легко посчитаете среднее значение на временных интервалах в неделю.
4. Не забудьте про timestamp -- скорее всего он вам нужен для аггрегации по датам
5. Не забудьте про колонки нужные только для аггрегаций -- ID орги, подорг и тд

## Скраперы

Скрапер отвечает за то, чтобы сходить в нашу БД, сделать группировки и привести данные к формату, который нужен таблице в кликхаусе. Ответственность за валидацию формата данных (их формы) скрапер делегирует классу BaseClickhouseTableValidator. Далее, скрапер регистрирует данные в буфере через Регистратор буфера.

## Регистратор буфера

Кликхаусу нужно отправлять много данных за раз и как можно реже -- таким образом структура хранения данных в кликхаусе получается наиболее оптимальной. Поэтому мы не отправляем данных в кликхаус сразу, а храним их в промежуточном буфере. Буфер опустошается раз в неделю.

Скраперы регистрируют данные в буфере через Регистратор буфера. При регистрации данных в буфере обязательно нужно передать название кликхаус-таблицы в которую данные должны будут отправиться и payload -- сами данные которые пойдут в кликхаус.

Буфер хранит свое состояние в БД, в таблице clickhouse_buffer -- там хранятся переданные данные всего в двух колонках: название кликхаус-таблицы в которую нужно отправить данные и payload -- данные для кликхаус-таблицы.

## Релизер буфера

Каждую неделю буфер освобождается. Зарегистрированные за неделю эвенты попадают из буфера в кликхаус, буфер очищается -- таблица clickhouse_buffer становится пустой.

# Почитать (у статей есть русские версии, если нужно)

https://clickhouse.com/docs/en/intro -- что такое колончатые СУБД
https://clickhouse.com/docs/en/guides/inserting-data -- почему insert-ы должны быть редкими и жирными
https://clickhouse.com/docs/en/getting-started/example-datasets/nyc-taxi -- пример хорошего дизайна таблицы для хранения информации о поездках на такси. Обратите внимание на: 1) дизайн таблицы; 2) запросы к кликхаусу и как они пишутся
